

   
 Vezmime si lacný slovenský seriál. Kriminálka. Ona je kuchárka v škôlke. On robí vo fabrike pri páse. Aký byt asi tak budú mať? Čakáte nábytok zdedený po rodičoch, stiesnené priestory a steny s valčekovým vzorom? Nečakáte! Dobre viete, že minimálny štandard slovenských seriálov je švédsky nábytkový dom! Nech sa deje čokoľvek. Ale prečo? Prečo sa seriál snaží tváriť po všetkých stránkach autenticky a zrazu takýto omyl? Scenárista by možno urobil lepšie, keby vraždu zasadil do prostredia bratislavskej smotánky. A to je v skutočnosti to, čo aj väčšina scenáristov urobí. Prečo ale všetky seriály ukazujú život ktorý si sotva môžu dovoliť 2 percentá Slovákov? Je to premyslená hra, alebo len bezmyšlienkovité napodobňovanie západných vzorov? 
 Povedzme si to na rovinu. Najväčší omyl našej kultúry je to, že si myslíme, že médiá na nás nemajú žiadny výchovný efekt. Veď ako by mohol nejaký hlúpy americký film, alebo slovenský seriál, či večerné správy z kulisy, ovplyvniť môj vlastný život? Nemám s tým všetkým predsa nič spoločné!  
 Aké veľké prekvapenie som zažil, keď mi niekto povedal, že má rád seriál sex v meste, pretože tam je všetko ako v skutočnom živote. Prosím? Štyri nádherné inteligentné a úspešné a finančne zabezpečené ženy hľadajúce šťastie v láske: čo z toho je pre väčšinu z nás skutočné? Bohužiaľ väčšinou len to hľadanie šťastia v láske. Alebo mi chce povedať že nakupovanie drahých módnych výstrelkov a navštevovanie nekonečných snobských párty je pre nás každodennou realitou? Nie. To ostatné je len také, aké by sme si to priali. Čiže jeden autentický aspekt (pravdivé ľudské hľadanie lásky) vyváži tony idealizácie. Takže kuchárka v škôlke je niečo veľmi autentické, a to stačí na to, aby sme neskôr povedali, že to je príbeh zo života, hoci by skutočná kuchárka nikdy nebývala v tak zariadenom byte. 
 Ale čo je na tom zlé, veď nech má lepšie, keď chce, je to predsa príjemné... Zlé je na tom len to, že podvedome nás to núti chcieť a mať rovnaké veci. Tvrdíte že nie? Čítajte prosím ďalej. Ak niekto totiž namietne, že seriál je len nevinnou zábavou, ja mu poviem nech si všimne koľko reklamných značiek dokázal spropagovať sex v meste. Predaj kabeliek, topánok a šperkov zo seriálu stúpol do závratných výšok. Firmy, ktoré svet dovtedy sotva poznal sa stali megaúspešnými. Čiže využije sa tu stotožňovanie diváka s hrdinkami a ich nešťastím v láske (to predsa máme všetci) a popri tom sa dookola celkom nevinne omieľajú názvy istých značiek. Ale čo je zlé na tom, že hlavná postava povie, že sa jej nejaké topánky jednoducho páčia, veď sú pekné, nie je za tým žiadny zlý úmysel... Prečo sú potom ľudia schopní utratiť nehorázne sumy za to, aby aj oni mohli nosiť propagované značky? Pretože seriál vytvára mýtus, ktorý sa usadzuje hlboko v podvedomí a ovplyvňuje každý náš krok vo svoj prospech. Ten prospech je predaj značky. Tvrdíte, že v iných seriáloch nie sú reklamy, že tento je výnimočný? Možno nie reklamy na značky. Stačí že sú to reklamy na všetko nové, čisté, pekné. Je jedno akej značky tam bude sedačka. Ale treba, aby vyzerala novo, čisto a pokiaľ možno luxusne. Nie je to reklama na konkrétny trademark, ale na princíp. Treba nám novú sedačku! Treba šetriť a zarábať viac. Veď každý sen sa nám môže splniť, keď skutočne chceme. 
 Aby sme si mohli uvedomiť, že sme manipulovaní, musíme vedieť k čomu vlastne.  Televízia a film má schopnosť upútať našu pozornosť na celé hodiny a mozog sa správa akoby bol v tranze. My hovoríme: veď ja pri tých seriáloch iba vypnem. Áno vypnem ! To je to! Vypnem svoje myslenie. Ideálny stav na jeho ovplyvnenie... Ideálny stav na vytváranie mýtov. 
 Mýty, aké cudzie slovo, ten zas nevie ani prečo ho použil, poviete si, kto by mal tomu rozumieť. Mýtus je niečo veľmi jednoduché. Je to príbeh, ktorý sa stáva vzorom nášho žitia. Neviditeľný pilier, ktorý drží celú spoločnosť po hromade. Je veľa neškodných malých mýtov, ktoré sme si poslednú dobu vytvorili. Napríklad že všetko nové je dobré. (Najnovší liek! Najnovší vysávač, najnovšia technológia!) Alebo Američania majú mýtus o odchode do iného mesta: svoje problémy vyriešim tak, že začnem nový život v inom meste. U nás sa zatiaľ vytvoril presne opačný mýtus: Keď sa chceš dať do poriadku, odíď na vidiek (filmy Záhrada, Želary, Výlet, Bobule...) Briti zase majú mýtus, že Čo je staré, to je dobré, Francúzi zase že čo je ich, je dobré. Atakďalej do nekonečna. 
 Ľudia a teraz na rovinu: tu sú hlavné mýty, ktoré si naša západná kultúra vytvorila a upevňuje cez médiá: 
 
 Všetky sny sa stanú skutočnosťou, ak to naozaj      chceme 
 Láska medzi dvomi ľuďmi je to najkrajšie, čo môže      človeka postretnúť. 
 Štát nás ochráni, lebo má moc, silu      a inteligenciu.  
 Smrť je zlá. 
 Som slobodný 
 
   
 Cítite sa príjemne, keď toto čítate? Ja áno. J Toto sú mýty, ktoré totiž držia celú našu civilizáciu pohromade a sú nám vtláčané do hláv neustálym opakovaním. Toto opakovanie dokonca samy vyhľadávame. Neviem do akej miery si u nás ľudia uvedomovali manipuláciu minulého režimu, ale súčasný stav je viac menej zúfalý. Žijeme v týchto pre nás svätých pravdách, akoby tu boli odjakživa. Neexistuje žiaden významný, alebo úspešný film, žiadne umelecké dielo, ktoré by bolo komerčne úspešné a očividne by poprelo niektorý z týchto mýtov. (Ak sa mýlim, budem rád...) 
 Najmenej, 90 percent toho, čo denne sledujeme v televízií, počúvame v textoch piesní, čítame v časopisoch a románoch, sledujeme cestou na ulici, je vo svojej zjednodušenej podstate ničím iným, ako neustálym opakovaním týchto právd. Počujeme ich, vidíme ich, rozprávame sa o nich... Tieto štyri veľké mýty sú zasadené do nášho podvedomia tak hlboko, že nie sme schopní vôbec uvažovať nad ich opakom. Stali sa súčasťou nás samých. 
 Spomeniete si na nejaký film, alebo román, či text piesne, ktorý by hovoril: Keď sa tvoje sny nevyplnia, je to dobre? alebo Láska je len nepodstatný parazit, pred ktorým sa treba mať na pozore? alebo Hurá ja zomieram! Takýchto diel je veľmi málo a aj keď nejaké náznaky by sa našli, väčšinou sa im komerčného úspechu nedostane. Ja pre vás jeden príklad mám. 
 Postrehli ste pred rokmi celkom nenápadný Madonnin album American Life? Je čímsi veľmi vzácnym a ojedinelým. Je to totiž dielo, ktoré ako máločo popiera mýty tohto komerčného sveta. Madonna sa predsa preslávila predávaním mýtu a splnenom sne. Od nej by sme to možno nečakali. Jej hity Material Girl, Expres Yourself, Vogue, jej zaručili svetový úspech. Nikto nepočúval, keď tvrdila že text som materiálne dievča bol len ironickou paródiou. Bola symbolom človeka, ktorý dokáže všetko na svete, keď chce, teda mýtus číslo jedna. Veď si dokonale zažila americký sen, od bezdomovkyne po miliardárku. V roku 2003 vydala album American Life, v ktorom ale zrazu spievala: chcela som byť neustále na vrchole, len som akurát zabudla, že prečo vlastne... zažila som americký sen, ale zisťujem, že nič nie je tak, ako vyzerá....mám auto, domy, zamestnávam ľudí a to ma má spraviť šťastnou? Bola som tak hlúpa, že som verila v krásne obrázky v časopisoch. Chcieť byť, ako všetci tí krásni okolo, bol naivný sen. a potom je tam veta: NEKUPUJTE A NECHCITE MOJE SNY, nevedú nikam, veď ja som len hľadala, každý hľadá, každý je tak hlúpy...nikto ti priamo nepovie ako máš žiť, ale systém je nastavený... Nikto ma skutočne nepozná...spávam lepšie keď nepozerám televíziu a nečítam hlúpe časopisy. 
 To tam naozaj spieva a jej výpoveď vyznieva úprimnejšie, ako nikdy predtým. Je to prekvapenie, keď poviem, že to bol najhoršie predávajúci Madonnin album? Predala sa ho sotva tretina z tých ostatných. (aj to vďaka európskemu a ázijskému trhu) single American Life a Hollywood americké rádia a kluby doslova odignorovali. Pri tom je podľa mnohých hudobne a umelecky jeden z najkvalitnejších. 
 Po tomto veľkom neúspechu sa Madonna zrazu vrátila k naivným a neškodným textom typu poď na parket tancovať a poriadne to roztoč a jej úspech sa vrátil. Ďalej predáva veľké značky, vyrába komerčné albumy, ale svojim deťom zakazuje pozerať televíziu. (!) Pozná nejaké tajomstvo, alebo si len uvedomila silu mýtov, ktoré sú ľuďom cez médiá vtláčané? Média prehľadajú jej faux pas z roku 2003 v podobe tohto albumu a aj naďalej sa jej všetci pýtajú: aké to bolo vyrastať v chudobnej rodine a potom rozprávkovo zbohatnúť?  
 Samozrejme natíska sa otázka: sme manipulovaní cielene? Alebo je to len divná zhoda náhod, ktorú tí inteligentnejší využijú? Púšťajú nám smotánky preto, aby nás zmanipulovali a naplnili nás želaniami, alebo len múdro využívajú naše prirodzené pudy? Sme radi keď môžeme závidieť? Alebo potajomky snívame mať to, čo všetci tí na obrazovke? Pozeranie týchto programov vyzerá veľmi nevinne, ale na ľudské podvedomie má obrovský dopad. Prečo potom chceme byť všetci obľúbení a slávni? Veď väčšina skutočných hviezd hovorí, že sláva je ako droga, ktorá vám dá na chvíľu pocit vlastnej dôležitosti, ale v skutočnosti vás vnútorne rozožerie a vy cítite čoraz zväčšujúcu sa prázdnotu (mimochodom tiež Madonna). Vzápätí na to však túto jednu vetu vystrieda tisíc smotániek, ktoré ukazujú, aký úžasný život slávni ľudia vlastne majú. Čo je to jedna veta oproti tisícom ostatných filmov? 
 Je možno zvláštne, že skutočne existujú kultúry, ktoré si myslia opak toho čo my: napríklad: že sny nám škodia, že zamilovanosť (nie láska!) je odrazom nízkych pudov, že žiaden zákon ani vláda neurobí náš život kvalitnejším a že smrť je milosrdenstvom. Preto sa skúsim v ďalších článkoch povenovať týmto mýtom jednotlivo a pochopiť ich dopad na našu kultúru. Na jednotlivých príkladoch skúsim ukázať, ako sa ktoré mýty prejavujú. Zatiaľ sa teším sa na diskusiu... dovidenia. 
   

